\begin{appendix}
\chapter{Anexo: ASPECTOS BIOÉTICOS}\label{AnexoA}

\subsection{Impacto ambiental}

El proyecto tiene como objetivo diseñar y construir una matriz de termocuplas para realizar medidas de temperatura sobre la superficie del cuerpo humano, utilizando instrumentación de National Instruments. El proceso de diseño y construcción de la sonda de medida no representa ningún riesgo ambiental. La fabricación del equipo se realizará con materiales que no presentan riesgo alguno para el ambiente y la integridad de los investigadores.\\

Durante las mediciones de calibración y caracterización no se generan sustancias ni vapores tóxicos. El acto investigativo realizado mediante este proyecto no implica modificación del medio ambiente físico de manera apreciable. La infraestructura locativa consiste de un cuarto de 3X6 m aprox. Con las conexiones eléctricas e hidráulicas convencionales. Los equipos utilizados no producen campos apreciables o ruidos que pudieran interferir con las comunicaciones de radio, ni generan ningún tipo de radiación nociva para la salud humana. Los materiales de los que está fabricada la sonda de medida son biocompatibles de manera que no producirán ningún tipo de alergia sobre la piel

\subsection{Impacto biosocial}

La colaboración en la solución de problemas que son de particular interés para la comunidad científica local y mundial, que además proporcionan gran beneficio tecnológico y que están relacionados con el desarrollo de toda una gama de dispositivos, justifica el esfuerzo en términos de recursos humanos, económicos y técnicos que los investigadores y las instituciones de educación superior puedan realizar.
El laboratorio de propiedades térmicas y eléctricas requiere mejorar la técnica de medición de temperatura, como apoyo para el desarrollo de futuros proyectos y la modernización de los equipos experimentales.

\subsection{Impacto en el paciente}

Para la medición de la temperatura en la superficie del cuerpo de seres humanos, se hace indispensable que el sistema de medida entre en contacto físico con el paciente. Para realizar toda clase de procedimientos clínicos se debe informar a los pacientes a qué procedimiento se verá expuesto y cuáles riesgos enfrentará al someterse a estos, es por ello que se necesita brindar la información necesaria al voluntario en el momento de realizar las medidas para que, de acuerdo a su buen juicio y razón de su aprobación o rechazo al procedimiento, esto en concordancia con la “declaración universal sobre bioética y derechos humanos” elaborada por la UNESCO \cite{unesco}.\\

“El consentimiento voluntario de las personas” en el marco de este proyecto, se tratará de la misma manera como se procede en los centros de salud, laboratorios clínicos o centros de investigación, es decir, se le brindará al voluntario todas las comodidades e información que necesite antes de realizar o someterse a la toma de medidas y en consecuencia este elegirá si desea proseguir o terminar con la toma de medidas en el momento que así lo decida.\\

Aunque el dispositivo a utilizar en las mediciones dado su naturaleza no expondrá a los voluntarios a ningún peligro ya sea por radiación o exposición a elementos peligrosos, se le brindara la información necesaria para que así haya consentimiento del voluntario.  A los voluntarios se les hará un test diagnóstico, con el propósito de obtener información relevante para brindarle una mayor tranquilidad en el momento de realizar las medidas, este test se encaminará en conocer si el voluntario posee problemas físicos (ya sean enfermedades o lesiones) las cuales puedan obstruir la toma de datos, además de conocer si el voluntario posee alguna alergia o irritación en la parte del cuerpo donde se realizará el procedimiento. Cabe aclarar que las tomas de medidas no son invasivas y que la integridad del voluntario se conservará en todo momento y no se afectará su condición física.



\end{appendix}